---
permalink: /hibahcme/093
nomor: 93
nama: Hj. Nurhaya Nurdin
foto:
  filename: Foto Nurhaya Nurdin.jpg
  type: image/jpeg
  size: 118241
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/ac13b2fc-f109-45d4-8ef9-b6c174023a1b/Foto%20Nurhaya%20Nurdin.jpg
seni: kriya
pengalaman: 3 tahun
website: Tidak ada
sosmed: 'Instagram: @nurhayanurdin     Facebook: Ayadee Craft Makassar  '
file:
  filename: Karya Upcycle Decoupage Nurhaya Nurdin.png
  type: image/png
  size: 2501998
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/5f83713d-c330-496e-bd2a-54cc41d8ff16/Karya%20Upcycle%20Decoupage%20Nurhaya%20Nurdin.png
title: Upcycle Decoupage bagi Ibu-Ibu Pemulung
lokasi: Makassar
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Saya ingin melatih ibu-ibu pemulung yang tinggal di sekitar Tempat pembuangan
  Akhir Sampah agar bisa mendaur ulang barang-barang bekas yg dikumpulkannya
  melalui seni Upcycle Decoupage. Barang-barang bekas yg mereka kumpulkan
  semisal botol plastik, kaca, kaleng, papan kayu, kotak dsb yang biasanya
  dijual kiloan dengan harga murah ke pengumpul, dapat diubah menjadi hasil
  karya yang bernilai seni tinggi dan dapat dipasarkan di market lokal maupun
  nasional dan pada akhirnya dapat meningkatkan kehidupan ekonomi para Ibu-ibu
  pemulung ini. Saya berencana menyediakan ruang belajar yang kondusif sebagai
  tempat melatih ibu-ibu pemulung seni Upcycle Decoupage sampai mereka mahir,
  menyediakan alat dan bahan Decoupage, lalu hasil karya mereka akan saya bantu
  pemasarannya baik secara online maupun offline. Sambil mereka berlatih dan
  bekerja di tempat ini, putra-putri para ibu-ibu pemulung yg sering ikut dengan
  ibu mereka juga akan disediakan ruang bermain dan belajar dengan didampingi
  oleh mahasiswa/i saya, sehingga anak-anak ini pun bisa mengenyam pendidikan
  nonformal untuk membebaskan mereka dari buta aksara kelak.
kategori: akses
latar_belakang: >-
  Setiap kali saya pulang dari tempat kerja, saya selalu berpapasan dengan para
  ibu-ibu pemulung yang mendorong gerobaknya sambil membawa putra-putrinya yg
  tertidur pulas diatas gerobak yg bercampur dengan kardus, kaleng, botol dan
  barang-barang bekas lainnya yg mereka pungut dari berbagai tempat sampah.
  Barang-barang bekas ini kemudian dijual kepada pengumpul dengan harga yg
  sangat murah, yang hasilnya mungkin tidak cukup untuk kebutuhan hidup mereka
  sehari-hari. Terkadang saya juga sering mendapati mereka masih berada
  dijalanan dengan anak-anak balitanya untuk mengais-ngais sampah ditengah
  malam. Sebagai seorang Ibu bekerja dan juga memiliki anak, Saya tahu bagaimana
  rasanya bekerja sambil mengasuh anak. Namun saya jauh lebih beruntung karena
  saya memiliki akses dan fasilitas yang memadai dibandingkan ibu-ibu pemulung
  tadi. Bisa saya bayangkan betapa beratnya beban hidup ibu-ibu ini harus
  mendorong gerobak berkilo-kilo meter jauhnya untuk mengumpulkan barang bekas
  sambil merawat beberapa anaknya yang diletakkan diatas gerobak. Saya punya
  pengetahuan dan skill seni dan saya ingin mentransfer kedua hal tersebut
  kepada mereka, dengan harapan mereka kelak juga punya keterampilan yang sama
  sehingga bisa membantu perekonomian keluarga dengan tetap punya kesempatan
  merawat putra-putrinya dengan cara yang layak.
masalah: >-
  Para ibu-ibu pemulung ini memiliki keterbatasan akses pada informasi,
  keterampilan, sumber daya material, pemasaran dan tempat untuk berkarya.
  Selain itu pada saat bersamaan mereka juga punya tanggungjawab untuk merawat
  putra-putrinya dikarenakan tidak ada tempat dimana mereka bisa menitipkan
  anak-anaknya saat bekerja. Banyak anak-anak dari ibu-ibu pemulung ini yang
  seharusnya dalam usia bermain atau mengenyam pendidikan namun tidak bisa
  melakukan hal tersebut karena tidak memiliki biaya dan harus ikut membantu
  ibunya bekerja sebagai pemulung. Melalui proyek ini saya ingin membangun
  tempat atau sentra belajar seni Upcycle Decoupage bagi ibu-ibu pemulung,
  menyediakan alat dan material Decoupage yg harus didatangkan dari Pulau Jawa
  (material pendukung seperti cat akrilik, lem decoupage, vernish decoupage
  masih sangat terbatas di Pulau Sulawesi), melatih ibu-ibu pemulung membuat
  hasil karya seni bernilai tinggi lalu membantu pemasaran produksi mereka ke
  kalangan yang lebih luas. Selain itu anak-anak para ibu-ibu pemulung ini
  nantinya sambil menunggui ibunya berkarya, mereka akan diajak bermain dan
  belajar berbagai hal yang bermanfaat dengan dibantu oleh mahasiswa/i volunteer
  diruang bermain dan perpustakaan mini yang akan disediakan kelak.
durasi: 9 bulan
sukses: "1. Tersedia tempat belajar kondusif bagi Ibu-ibu pemulung sekaligus tempat pemasaran produk seni (bisa dalam bentuk permanen atau dikontrak setidaknya 5 tahun kedepan)\r\n2. Ibu-ibu pemulung antusias mengikuti pelatihan Upcycle Decoupage\r\n2. >90% ibu-ibu pemulung yang telah dilatih mampu menghasilkan karya seni upcycle Decoupage secara mandiri \r\n3. >50% Ibu-ibu pemulung memiliki pendapatan yang meningkat dibandingkan saat mereka belum memiliki keterampilan Decoupage\r\n4. Pemesanan atau peminat barang hasil karya Upcycle Decoupage meningkat \r\n5. Anak-anak para pemulung bergembira menikmati fasilitas bermain dan belajar ditempat ini\r\n6. Proyek ini akan berlanjut dan berkesinambungan melalui dana swadaya"
dana: '480'
submission_id: 5a60e4124307536c5b6f6b4a
---
